\section{Цепная линия}

Цепной линией называют кривую, образуемую подвешенной за концы однородной массивной нитью. Пусть погонная
плотность нити (масса единицы длины нити) $\mu$, а её натяжение в нижней точке $T_0$. Величина $\lambda =
\frac{T_0}{\mu g}$ является параметром, определяющим форму цепной линии. Если начало координат поместить
в низшей точке цепной линии, то её можно задать уравнением:
$$
    y = \lambda \left( \frac{1}{2} \left( e^{x/\lambda} + e^{-x/\lambda} \right) - 1 \right)
$$

\begin{enumerate}
    \item Пусть натяжение нити в нижней точке равно $T_0$. Для малого отрезка нити длиной $\Delta s$
        получите выражение для разницы сил натяжения $\Delta T$ на его концах, выразив его через $\mu$, и
        разность высот $\Delta y$ концов отрезка.
    \item Получите выражение для натяжения $T$ нити на высоте $y$ относительнонижней точки при заданном
        $T_0$.
    \item Докажите, что если верхняя точка нити длины $s$ возвышается над низшей точкой на высоту $y$, то
        $$
            \lambda = \frac{T_0}{\mu g} = \frac{s^2 - y^2}{2y}
        $$
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \draw[very thick, domain = -0:5, smooth, variable = \x] plot ({\x}, {0.1 * \x^2});
                \draw[very thick, domain = -5:0, smooth, variable = \x] plot ({\x}, {-0.1 * \x^2});
                \draw[dashed] (0, 0) -- (5,0);
                \draw[->] (3, 0.9) -- (5, 2.1);
                \draw[->] (0, 0) -- (-2, 0);
                \draw[fill = black] (3, 0.9) circle (1pt);
                \draw[fill = black] (0, 0) circle (1pt);
                \draw[<->] (3, 0) -- (3, 0.9);
                \node at (3.3, 0.5) {$y$};
                \node at (1.6, 0.6) {$s$};
                \node at (4.8, 1.6) {$T$};
                \node at (-2.3, 0.1) {$T_0$};
                \draw[->] (-1.5, 2.5) -- (-1.5, 1) node[anchor = west] {$\vec{g}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Соберите из выданных вам скрепок цепочку. Подвесьте склеенный лист бумаги и цепочку на бруске
        так, чтобы максимальный провис H составлял $(0{,}3 \div 0{,}5)L$, где $L$~--- расстояние между
        точками подвеса цепочки. Укажите выбранное вами значение $H / L$, число скрепок $n$ и длину $l$
        скрепки (расстояние	между точками соприкосновения её с соседними скрепками).
	\item Отметьте фломастером на листе бумаги положения последовательных точек соприкосновения скрепок,
        начав с низшей точки (считайте её нулевой). Определите высоты этих точек, и результаты измерений
        занесите в таблицу.
	\item Для каждой точки рассчитайте по измеренным высотам $y_i$ и номеру $n_i$ значения параметра
        $\lambda$.
	\item Укажите номера скрепок, для которых проявляется заметное отличие реальной цепочки от идеальной
        (заметное отличие параметра $\lambda$ от его среднего значения). 
	\item Вычислите среднее значение $\lambda$.
	\item Вычислите среднее отклонение от среднего значения $\lambda$.
	\item Найдите отношение натяжения в нижней точке к весу одной скрепки: $$\tau = \frac{T_0}{mg}$$
\end{enumerate}

\textit{Оборудование:} 20--30 скрепок, два листа бумаги формата А4, линейка длиной $40\unit{см}$.


\section{Не сыпь мне соль}
Исследуйте зависимость удельного сопротивления $\rho$ раствора от массы растворённой соли. Придумайте
схему установки, с помощью которой можно определять $\rho$. Измерьте зависимость силы тока в цепи от
массы растворённой соды.(Следует измерить не менее 8 точек). Постройте график зависимости $I(m)$. Для
каждого значения $m$ определите удельное сопротивление раствора соды. Постройте график зависимости
$\rho(m)$.
% Вам дан образец смеси соды и неизвестного непроводящего вещества. С помощью полученных данных
          %определите массу соды в данном образце и удельное сопротивление раствора для данной массы. 
	
\textit{Оборудование:} стаканчик, вода, батарейка, сода, амперметр, линейка, медные провода, трубочки для
коктейля.